---
title: >-
    شمارهٔ  ۵۳ -  به آقا محمد جندقی پیشخدمت سیف الله میرزا نوشته
---
# شمارهٔ  ۵۳ -  به آقا محمد جندقی پیشخدمت سیف الله میرزا نوشته

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای از برم دور همانا خبرت نیست</p></div>
<div class="m2"><p>کز مویه چو موئی شدم از ناله چونالی</p></div></div>
<div class="n" id="bn2"><p>اگر دل ها را به دل ها راه است و جان ها از درد جان ها آگاه، چون شد که مرا جان تیمار سود بدرود تن کرد و دل در سینه اندوه فرسا خون گشت، و از دیده به دامن ریخت و ترا دل سنگین به موئی آگاه نیست، و سر پنجه جان نامهربانت از کاوش کین همچنان کوتاه نه، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>زکار ما دلت آگه مگر شود روزی</p></div>
<div class="m2"><p>که سبزه بر دمد از خاک کشتگان غمت</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>آری تو خداوندی و ما بنده، ما مرده ایم و تو زنده، زنده را با مرده چه کار و بنده را با خداوند چه بازار. با این پستی و با آن بلندی و این خواری و آن ارجمندی که مرا داده اند و ترا نهاده کی بار بر برو دوش افتد و کجا کام کنار و آغوش خیزد، مصرع: ما که باشیم که اندیشه ما نیز کنند. گنجشک را با شاهین بیشه هم آشیانی و گدارا با جمشید اندیشه کامرانی نیست، شبه با گوهر نیاویزد و شرنگ با شکر نیامیزد. بارگاه خداوندی را بر پایه برتر از آنست که ما کوتاه آستینان را بر آستان بلندش دست چهرسائی افتد و پیشگاه ناز از آن بی نیازتر که چون من آلوده نهادی تردامان را بار نماز آرائی باشد، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در گهی را که می نیارد گشت</p></div>
<div class="m2"><p>جان پاک فرشته پیرا من</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نه که دشوار و دیر جاویدان</p></div>
<div class="m2"><p>زیر و بالاست بار اهریمن</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>باری از آنجا که خورشید رخشان بر سنگ سیاه نیز تابد و ابر دریا دل بر خوشیده گیاه نیز بارد، اگر سال و ماهی از آن دست و لب که جاودانم کام جان و دام گردن باد نامه و پیا می خیزد گناهی نخواهد داشت.</p></div>